% !TEX root = Disser.tex
% !TEX encoding = Windows-1251

\section{Магнитная анизотропия в РМП (Ga,Mn)As}\label{sec:ma}
\bigskip

\hypertarget{RefHeading26171518369579}{}Магнитная анизотропия ферромагнитного полупроводника (Ga,Mn)As является одним из ключевых его свойств, которое позволяет использовать этот материал для хранения информации \textcolor{red}{(в качестве бита информации может использоваться, например, направление намагниченности)}. Многие предыдущие исследования показали, что магнитная анизотропия (Ga,Mn)As сильно зависит от нескольких параметров и главным образом от концентрации Mn, плотности носителей и деформации, возникающей из-за рассогласования параметров решётки (Ga,Mn)As и подложки. В работе \cite{A1_08_Chung_2009} показано, что воздействуя на один из этих параметров можно влиять на магнитной анизотропию, т.е. управлять вектором намагниченности.

Запишем выражение, связывающее энергию магнитной анизотропии с внешним магнитным полем и деформацией. Кубическая симметрия (Ga,Mn)As допускает всего лишь один независимый инвариант четвертого порядка (инвариант по отношению к преобразованиям кубической симметрии), зависящий от направления \textbf{m}. Энергия анизотропии кубического ферромагнетика может быть представлена в виде  \cite{A0_00_Landau_1982b} :
%
\begin{align}\label{formula:ima1}
U_{\mathit{an}}=-\frac{C_1M} 2(m_x^4+m_y^4+m_z^4)
\,,
\end{align}
%
В случае плёнок (Ga,Mn)As помимо члена  $C_1M$, соответствующего энергии кубической анизотропии, добавляются члены  $C_2M$, - энергия анизотропии типа “легкая ось”, и  $C_3M$ - энергия анизотропии в плоскости \cite{A3_02_Dietl_2014_ReviewsofModernPhysics} 
%
\begin{align}\label{formula:ima2}
U_{an}=-\frac{(C_1M)} 2(m_x^4+m_y^4+m_z^4)+(C_2M)m_z^2-2(C_3M)m_xm_y  
\,,
\end{align}
%
где  $m_i$ - направляющие косинусы, которые сонаправлены с магнитным моментом образца, М - величина намагниченности.

Изменение намагниченности ферромагнетика в магнитном поле приводит к его деформированию (магнитострикция). Изменение энергии релятивистских взаимодействий в деформированном теле кристалла описывается введением в термодинамический потенциал Ф дополнительных магнитоупругих членов, зависящих от компонент тензора деформации  $\sigma _{\mathit{ik}}$ и от направления вектора \textbf{M}. Магнитоупругая энергия кубического кристалла в общем случае содержит два независимых коэффициента \cite{A0_00_Landau_1982b} :
%
\begin{align}\label{formula:ima3}
U_{\mathit{\text{м}.\text{у}.}}=-2\gamma _2(\sigma _{\mathit{xy}}m_xm_y+\sigma _{\mathit{xz}}m_xm_z+\sigma _{\mathit{yz}}m_ym_z)-\gamma _1(\sigma _{\mathit{xx}}m_x^2+\sigma _{\mathit{yy}}m_y^2+\sigma _{\mathit{zz}}m_z^2) 
\,,
\end{align}
%
{\centering
	где  $\gamma _i$ - магнитоупругие коэффициенты.
	\par}

В нашем случае пленка испытывает сжимающую деформацию в плоскости XY со стороны подложки \textcolor{red}{[ссылка?]}, и вектор внешней деформации [110] также лежит в плоскости XY, потому итоговое выражение для магнитоупругой энергии в нашем случае:
%
\begin{align}\label{formula:ima4}
U_{\text{м.у.}}=-2\gamma _2\sigma _{\mathit{xy}}m_xm_y-\gamma _1(\sigma _{\mathit{xx}}m_x^2+\sigma _{\mathit{yy}}m_y^2)
\,,
\\
\sigma _{\mathit{xx}}=\sigma _{\mathit{yy}}=\sigma _{\mathit{xy}}\equiv \frac P 2
\,.
\nonumber 
\end{align}
%
При этом выражение для плотности энергии магнитного поля в среде (зеемановской энергии) имеет вид:
%
\begin{align}\label{formula:ima5}
U_{zeem}(B)=-M m_z B_z
\,,
\end{align}
%
где  $B_z$ - внешнее магнитное поле, ориентированное вдоль направления [100].

Итоговое выражение для составляющей плотности свободной энергии, включающей магнитную анизотропию образца, влияние внешней деформации и ориентацию магнитного момента системы, во внешнем магнитном поле и деформации:
%
\begin{align}\label{formula:ima6}
U=U_{an} + U_{\text{м.у.}} + U_{zeem}(B)
\,.
\end{align}
%
Так как  $C_2M$ и  $C_3M$ обусловлены внутренними деформациями, можно считать  $C_1M\gg C_2M,C_3M$, и пренебречь любыми вкладами, которые пропорциональны  $m_i^4$ и  $(m_im_j)^2$. Отметим, что  $C_3M>0$ означает, что намагниченность ориентирована вдоль [110], а  $C_3M<0$, что намагниченность параллельна [1-10]. 

В случае плёнок РМП (Ga,Mn)As вклад, связанный с двухосной кубической анизотропией, обусловленный симметрией кристалла, дает легкие оси в плоскости образца вдоль кристаллографических направлений [100] и [010], одноосная анизотропия, происхождение которой неоднозначно, даёт легкую ось вдоль одного из направлений {\textless}110{\textgreater} ([110] и [1-10]). Феноменологически магнитная анизотропия в плоскости обусловлена конкуренцией двух первичных вкладов, двухосной кубической анизотропии и одноосной анизотропии. Каждый из этих вкладов зависит от концентрации дырок p, температуры T и деформации образца, что позволяет управлять намагниченностью образца, варьируя эти параметры. 

Рассмотрим способы управления намагниченностью в РМП (Ga,Mn)As.


\subsection{Управление путём изменения эпитаксиальной деформации (использования слоёв с нужным рассогласованием параметра решётки)}
В работе \cite{A1_11_A3_07_Shen_1997_JournalofCrystalGrowth} впервые была продемонстрирована возможность роста РМП из (Ga,Mn)As, при низкой температуре (x меняли от 0.015 до 0.071; при x = 0.035 эпитаксиальный слой (Ga,Mn)As удалось вырастить при температурах от 160 С до 320 С). При этом не наблюдалось формирования кластеров MnAs, что подтверждали измерения рентгеновской дифракции и измерения намагниченности методом СКВИД. Авторы сделали вывод, что сжимающие деформации в плоскости роста, возникающие в ходе роста, приводят к ориентации легкой оси намагниченности в плоскости образца, а растягивающие деформации в плоскости приводят к ориентации намагниченности перпендикулярно плоскости. Это подтверждалось ориентацией легкой оси намагниченности в плоскости роста для образцов с эпитаксиальными слоями РМП (Ga,Mn)As, выращенными на подложке GaAs, и перпендикулярно плоскости роста при выращивании на буфере (In,Ga)As; при этом постоянная решетки (GaAs) меньше, чем у (Ga,Mn)As, а постоянная решетки ((In,Ga)As), соответственно, больше .

В работе \cite{A1_12_A3_08_Welp_2003_Physicalreviewletters} были изучены не отожженные пленки  $\mathit{Ga}_{1-x}\mathit{Mn}_x\mathit{As}$ толщиной 300 нм, выращенные на подложке GaAs (001) методом МПЭ.  $x\sim 0.03$, температура менялась от 10 К до температуры Кюри,  $T_C\sim 60\text{К}$. Намагниченность измерялась методом SQUID. Было показано, что при изменении температуры направление легкой оси меняется (вращается в плоскости пленки), что является следствием конкуренции между кубической анизотропией  $\mathit{Ga}_{1-x}\mathit{Mn}_x\mathit{As}$ и одноосной анизотропией в плоскости роста, возникающей в процессе роста. В плоскости пленки кубическая анизотропия формирует две эквивалентные легкие оси (в данном случае) [010] и [100], поэтому при температурах ниже Tc/2 наблюдался двухосный режим. С ростом температуры выделялась одна легкая ось, направленная в направлении [110]. 

В работе \cite{A1_06_Glunk_2009} изучалось влияние эпитаксиального напряжения на магнитную анизотропию (Ga,Mn)As. При температуре 4.2 К изучались пленки (Ga,Mn)As, находившиеся под деформацией на растяжение/сжатие слоями (In,Ga)As/GaAs, изучался набор образцов с различной концентрацией In, прошедших и не прошедших отжиг. Концентрация Mn составляла 5\%, знак и величина эпитаксиальной деформации формировались в процессе роста путем изменения концентрации In от 0 до 12\%. В результате возникала вертикальная деформация $\varepsilon _{\mathit{zz}}$ от -0.38 \% (растягивающая деформация) до 0.22 \% (сжимающая деформация). Были получены постоянные магнитострикции $\lambda _{100}=-3\mathit{ppm}$ для только выращенных образцов и $\lambda _{100}=-5\mathit{ppm}$ для образцов, прошедших отжиг. \textcolor{red}{(как перевести миллионные в эрстеды/кбар??)}

\subsection{Управление внешним электрическим полем}
В работе \cite{A1_02_Chiba_2008} рассматривалась структура металл (Cr/Au) – изолятор ( $\mathit{Zr}O_2$) – ФМ РМП (Ga,Mn)As (x = 0.1). Была показана возможность управления направлением вектора намагниченности внешним электрическим полем. Посредством измерения холловского сопротивления исследовалась зависимость угла поворота вектора намагниченности  $\varphi $ в плоскости относительно направления [100] (одного из направлений двухосной легкой оси [100] – [010]) при постоянном магнитном поле, приложенном также в плоскости образца, в зависимости от приложенного электрического поля. Также было показано, что при приложении магнитного поля  $\perp $ поверхности образца (меньше поля насыщения) вектор намагниченности выходит из плоскости образца и при достижении поля насыщения ориентируется перпендикулярно плоскости. При этом, если магнитное поле меньше поля насыщения, электрическое поле может вызывать отклонения вектора намагниченности от равновесного значения (в отсутствии внешнего электрического поля). Авторы утверждают, что это связано с зависимостью магнитной анизотропии в (Ga,Mn)As от концентрации дырок, а в данной структуре концентрацией дырок можно управлять путём приложения внешнего электрического поля, что и наблюдалось в данной работе.\textcolor{red}{ Но: $\mathit{Zr}O_2$ является пьезоэлектриком.}

В работе \cite{A1_03_Overby_2008} была продемонстрирована возможность создания бистабильного устройства, с использованием пленок  $\mathit{Ga}_{0.92}\mathit{Mn}_{0.08}\mathit{As}$, выращенных на подложке GaAs (001) и приклеенных эпоксидной смолой к пьезоэлектрику из цирконат-титаната свинца. При приложении статического магнитного поля под определенным углом, для компенсации термически индуцированной одноосной деформации, удалось добиться режима с двумя стабильными состояниями (направлениями намагниченности), при этом между ними можно было переключаться путем приложения электрического поля к пьезоэлектрику. Измерения проводились при температуре 25-35 К. Величины прикладываемых электрических полей составили -200..+200 В.

В работе \cite{A1_04_Rushforth_2008} была также исследована структура (Ga,Mn)As / цирконат-титанат свинца, и также было осуществлено переключение бистабильного состояния во внешнем магнитном поле с помощью внешнего электрического, приложенного к пьезоэлектрику (между двумя направлениями намагниченности в плоскости образца и, соответственно, величинами поперечного холловского сопротивления). Измерения также проводились путём измерения продольного и поперечного холловского сопротивлений, но при температуре 50К. Величины прикладываемых электрических полей составили -150..+150 В.

В работе \cite{A1_05_Bihler_2008} исследовали влияние внешней деформации на магнитную анизотропию (Ga,Mn)As с концентрацией Mn x=0.045. Внешняя деформация прикладывалась пьезоэлектриком цирконат-титанат свинца, скрепленным со слоем (Ga,Mn)As эпоксидной смолой, измерялось анизотропное магнитосопротивление. В работе ось удлинения пьезоэлектрика соответствовала магнитной тяжелой оси пленки РМП. Была показана возможность обратимого (при 50 К, 10 мТ) и необратимого (при 40 К, 5 мТ) переключения направления намагниченности. Возможность необратимого переключения направления намагниченности при приложении внешнего электрического напряжения к пьезоэлектрику удовлетворяет базовому условию для создания энергонезависимой памяти. 

Приложение электрического напряжения к пьезоэлектрику приводит к дополнительному одноосному магнитоупругому вкладу в магнитную анизотропию. При температурах  $T\le T_c/2=40\text{К}$ доминировал кубический член магнитной анизотропии, потому нужны были температуры  $T>T_C/2$, чтобы вклад от магнитоупругого члена был заметен (из-за увеличение абсолютного удлинения пьезоэлектрика с температурой) и вызывал значительное изменение угла направления намагниченности в плоскости образца (до 70° при Т = 50 К). При этом для достижения максимального угла переориентации между двумя направлениями намагниченности магнитокристаллический член анизотропии должен быть минимален , в то время как для реализации ячейки памяти на принципе необратимого переключения намагниченности магнитокристаллический член должен быть минимален, но конечен. Также была получена температурная зависимость постоянной магнитострикции от температуры. Значение  $\lambda _{111}=7.5\mathit{ppm}$ \textcolor{red}{(перевод в в эрстеды/кбар??)} было получено для 10 К, значение уменьшалось до нуля при 80 К ( $T_C=85K$ для данного образца). \cite{A1_05_Bihler_2008} 

Нужно отметить, что необходимость дополнительного использования внешнего магнитного поля во всех трёх работах связана с тем, что при нулевом внешнем магнитном поле намагниченность в магнитных доменах усредняется доменах может угасать, ориентируясь параллельно и антипараллельно к направлению легкой оси намагничивания, поэтому возможность \ контроля направления намагниченности внешним электрическим полем, приложенным к пьезоэлектрику, не гарантирована. Поэтому было необходимо прикладывать внешнее магнитное поле, которое снимает вырождение между параллельным и антипараллельным направлениями намагниченности по отношению к направлению легкой оси. \cite{A1_05_Bihler_2008} \ 

\textcolor{red}{//аналогичную температурную зависимость постоянной магнитострикции получал Masmanidis в [S. C. Masmanidis, H. X. Tang, E. B. Myers, M. Li, K. De Greve, G. Vermeulen, W. V. Roy, and M. L. Roukes, Phys. Rev. Lett. 95, 187206 \#2005\#.].}

\subsection{Управление путём изменения уровня легирования}
\hypertarget{RefHeading642251874695666}{}В работе \cite{A1_08_Chung_2009} исследовалось влияние концентрации носителей заряда (дырок) на магнитную анизотропию. Для этого было выращено два образца: структура  $\mathit{Ga}_{1-y}\mathit{Al}_y\mathit{As}/\mathit{Ga}_{1-x}\mathit{Mn}_x\mathit{As}/\mathit{Ga}_{1-y}\mathit{Al}_y\mathit{As}$ (x=0.062, y=0.24) и аналогичная, в которой слой  $\mathit{Ga}_{1-y}\mathit{Al}_y\mathit{As}$ был легирован Be, в обоих толщина пленки (Ga,Mn)As составляла 5.6 нм. Экспериментальные данные были получены путем измерения латерального холловского сопротивления. Исследовалось изменение латерального холловского сопротивления при изменении направления магнитного поля вблизи [110] и [-110] при 13К, а также была измерена угловая зависимость величины латерального холловского сопротивления от угла направления магнитного поля относительно [110] в нулевом магнитном поле при 13К, 30К и 50К. На основании этого авторы получили, что при 13 К в нелегированном образце легкая ось одноосной анизотропии направлена в направлении [110], а в легированном Be образце вдоль [-110]. \ С ростом температуры направление легкой оси в нелегированном образце менялось на [-110]. На основании измерений угловой зависимости были получены температурные зависимости вкладов (полей) кубической и одноосной анизотропий; до 30 К в нелегированном образце и легированном знаки вкладов одноосной анизотропии были противоположные, при 30К одноосная анизотропия в нелегированном образце пропадала, затем переориентировалась с направления [110] на [-110]. Абсолютные величины кубического и одноосного вкладов при различных температурах также значительно различались для обоих образцов. Авторы заключили, что путём изменения концентрации носителей заряда можно подстраивать магнитную анизотропию в пленках (Ga,Mn)As.


\textcolor{red}{//нигде не приведена температура Кюри}

\subsection{Возбуждение спиновых волн пикосекундными акустическими импульсами, индуцированные фемтосекундными световыми импульсами.}
\hypertarget{RefHeading642271874695666}{}В работах \cite{A1_09_A2_12_A3_04_Scherbakov_2010_Physicalreviewletters} и \cite{A1_10_A2_07_A3_05_Bombeck_2012_PhysicalReviewB} на образец, состоящий из слоя  $\mathit{Ga}_{0.95}\mathit{Mn}_{0.05}\mathit{As}$ толщиной 200 нм, выращенного на подложке из GaAs на тонкой металлической пленке Al, с одной стороны на металлическую пленку светили импульсным фемтосекундным лазером (создавая пикосекундные импульсы деформации), а с другой в работе \cite{A1_09_A2_12_A3_04_Scherbakov_2010_Physicalreviewletters} исследовали прецессию вектора намагниченности, измеряя величину вращения Керра, в работе \cite{A1_10_A2_07_A3_05_Bombeck_2012_PhysicalReviewB} была показана возможность селективного возбуждения спиновых волн (на одной частоте или двух, отстоящих друг от друга на 2 ГГц) импульсом деформации с широким спектром акустических фононов, при этом частота спиновых волн почти линейно зависела от приложенного магнитного поля до 0.5 Т. Данное направление открывает возможность создания устройств, включающих в одном чипе гиперзвуковые структуры (такие, как фононные полости и сазеры) с электромагнитными и оптомагнитными, и способных генерировать спиновые волны на определенных частотах.

\subsection{Управление с помощью послеростовой литографии}
\hypertarget{RefHeading642291874695666}{}В работе \cite{A1_16_Wenisch_2007} исследовалось влияние электронного литографического структурирования поверхности на магнитную анизотропию слоя (Ga,Mn)As. Использовались два образца, оба были выращены на подложке GaAs (001) и с буферным слоем GaAs. Но в одном дальше шёл только (Ga,Mn)As (с рассогласованием GaAs/(Ga,Mn)As  $1.5x10^{-3}$), а во втором между буферным слоем и слоем (Ga,Mn)As дополнительно растили (In,Ga)As с 7.4\% In (с рассогласованием GaAs/(In,Ga)As  $5.3x10^{-3}$), в качестве источника дополнительной растягивающей деформации. В обоих образцах концентрация Mn составила  $x\sim 2.5\text{\%}$. Посредством электронной литографии и ионно-лучевого травления на поверхности был создан массив полос размером 200 nm x 100 um с шагом 200 nm, направленных вдоль [100]. Исследования проводились посредством дифракции рентгеновского излучения при скользящих углах, а также измерений SQUID сквид и магнитосопротивления. \ При температуре 4К вместо характерной для объемного (Ga,Mn)As при низких температурах кубической анизотропии с двумя легкими осями [010] и [100], для литографически структурированного образца GaAs/(Ga,Mn)As наблюдалось превращение оси [010] в тяжелую ось, ось [100] оставалась легкой осью, но в этом направлении увеличивалась коэрцитивная сила с 4 mT до 43 mT. В целом в обоих образцах после наноструктурирования наблюдалась явно выраженная одноосная анизотропия вместо двухосной. Авторы связали это с сильной одноосной релаксацией напряжения вдоль оси [010]. 

Работа \cite{A1_17_H_mpfner_2007} является продолжением работы \cite{A1_16_Wenisch_2007} той же научной группы, исследовался (Ga,Mn)As с концентрацией x=0.04 и температурой  $T_C=70K$. Образцы выращивались посредством электронной лучевой литографии с негативным резистом (для создания шаблона) и последующим применением шаблона в ходе ионного лучевого травления. Исследовалось 4 образца: два с массивом полос размером 200 nm x 1 um, выращенные вдоль [100] и (в отличие от \cite{A1_16_Wenisch_2007} ) вдоль [010], для магнитных измерений методом SQUID M(H) (массив нужен был для достаточной намагниченности), а также два с одиночными полосами вдоль [100] и [010] с контактами Ti/Au для транспортных измерений АМС \textcolor{red}{(Анизотропного Магнетосопротивления)}. В образцах наблюдалось сохранение легкой оси в направлении длинной оси полос, противоположное направление становилось тяжелой осью: в образцах с ориентацией [100] направление [100] оставалось легкой осью, а [010] становилось тяжелой, с ориентацией вдоль [010] направление [010] оставалось легкой осью, [100] – становилось тяжелой. Измерения АМС на одиночных полосах подтвердили эти результаты. \ Также из анализа данных АМС они сделали вывод, что величина поля одноосной анизотропии остается почти неизменной и \ является доминирующим членом в магнитной анизотропии в интервале температур 0 — 60 К. При этом в аналогичных образцах без наноструктурирования наблюдалась конкуренция различных членов МА для всех температур ниже Tc, с одноосным членом вдоль {\textless}110{\textgreater}, доминирующим при 60 К.



