% !TEX root = Disser.tex
% !TEX encoding = Windows-1251

\section{Исследования спиновой динамики в РМП (Ga,Mn)As} \label{seq:spindynamics_overview}

Несмотря на то, что хорошо установлено, что ферромагнитное упорядочение в (Ga,Mn)As обусловлено дырками, особенности взаимодействия дырок с ионами Mn в сильно коррелированной спиновой системе дырки-Mn до конца не изучены. Среди открытых вопросов — механизмы спиновой релаксации спиновой подсистемы Mn и скорость спиновой диффузии дырок.

\textcolor{blue}{Коллективные спиновые возбуждения системы дырка-ион Mn исследовались различными экспериментальными методами, такими, как памп-проб магнито-оптический эффект Керра (МОЭК) \cite{A2_02_Kimel_2004}, \cite{A2_03_Mitsumori_2004}, \cite{A2_04_Wang_2007}, \cite{A1_10_A2_07_A3_05_Bombeck_2012_PhysicalReviewB}) и метод ферро-магнитного резонанса (ФМР) \cite{A2_05_Rubinstein_2002}, \cite{A2_06_Sinova_2004}.}

% Коллективные спиновые возбуждения системы дырка-ион Mn исследовались различными экспериментальными методами. Методом памп-проб магнито-оптического эффекта Керра (МОЭК) исследовалась релаксация керровского вращения во времени и оценивались характерные времена спиновой релаксации \textcolor{red}{фотовозбужденных носителей заряда и комплексов Mn-дырка} (\cite{A2_02_Kimel_2004} \cite{A2_03_Mitsumori_2004}), моды спиновых волн, создаваемых импульсным лазером  (\cite{A2_04_Wang_2007}, \cite{A1_10_A2_07_A3_05_Bombeck_2012_PhysicalReviewB}). Методом ферро-магнитного резонанса (ФМР) исследовались температурные зависимости величины резонансного магнитного поля в геометриях Фойгта и Фарадея и ширины линии ФМР (\cite{A2_05_Rubinstein_2002} \cite{A2_06_Sinova_2004}). \textcolor{red}{(абзац нелогичный, возможно, лучше сократить до минимума)}

Спиновая динамика в ферромагнитном (Ga, Mn)As рассматривалась в работах \cite{A2_05_Rubinstein_2002}, \cite{A2_08_Liu_2005}, \cite{A2_06_Sinova_2004} и \cite{A2_09_Khazen_2008} методом ФМР. Температурная зависимость эффективного g-фактора иона Mn (характеризующего взаимодействующую спиновую систему дырка-ион Mn) была получена в работах: в работе \cite{A2_05_Rubinstein_2002} — в диапазоне $T<T_c$, при $T=5 K$ $g_{eff}=1.57$ и монотонно растет до $g_{eff}=1.95$ при $T_c/2<T<T_c$; в работе \cite{A2_08_Liu_2005} в диапазоне $T=4-60 K$ ($T_c=72 K$), при этом при $T=4 К$ $g_{eff}=1.92 \pm 0.04$; в работе \cite{A2_09_Khazen_2008} в диапазоне $T=4-110 K$, при $T=4 K$ $g_{eff}=1.90$. Измеренные значения находятся в хорошем согласии с теоретически предсказанным значением $g_{eff}=1.90$ при $T=4 K$ из работы \cite{A2_10_Sliwa_2006} (в рамках $k \cdot p$ модели при учете влияния кубической анизотропии, без учета одноосной).

\textcolor{blue}{Идея рассматривать две спиновые подрешетки в (Ga,Mn)As (по аналогии с работой Киттеля \cite{A2_24_Kittel_1959}, развивавшего теорию ФМР в редкоземельных гранатах) была предложена в работах \cite{A2_05_Rubinstein_2002} и \cite{A2_08_Liu_2005}, в этих работах рассматривались подрешетки $Mn^{2+}$ (с $g_c=2.00$) и делокализованных дырок, связанные антиферромагнитно между собой. При этом спины ионов Mn связаны между собой косвенным обменным взаимодействием.} В работе \cite{A2_09_Khazen_2008} отмечали, что по этой причине $g_{eff}$ может зависеть от концентрации дырок. В теоретической работе \cite{A2_10_Sliwa_2006} подчеркивали, что факт того, что эффективный g-фактор меньше 2.00, свидетельствует о вкладе дырок в динамику намагниченности. В работе \cite{A2_05_Rubinstein_2002} величина g-фактора дырки $g_h$ была оценена как $g_h=-0.5$. 

\textcolor{blue}{Остановимся на исследованиях, посвященных спиновой релаксации Mn в (Ga,Mn)As. Температурные зависимости ширины линии ФМР были получены в работах \cite{A2_06_Sinova_2004} (для образцов с $x=8 \%$, прошедших и не прошедших отжиг, при $T=4K \div T_c$) и \cite{A2_09_Khazen_2008} (для образца, пассивированного водородом, при $T=4 \div 60 K$ и $T_c=72 K$ при различных ориентациях магнитного поля).} В работе \cite{A2_06_Sinova_2004} была получена зависимость постоянной затухания Гилберта $\alpha$ от плотности дырок при различных концентрациях Mn. Методом МОЭК в работе \cite{A2_13_N_mec_2013} была получена зависимость постоянной затухания Гилберта от величины магнитного поля (но при полях $H < 0.6 T$) и от концентрации Mn, при $T=15 K$.

В работе \cite{A2_11_Zhu_2009} методом МОЭК была получена зависимость времени продольной спиновой релаксации $T_1$ от температуры и интенсивности накачки в отсутствие внешнего магнитного поля, а также времени поперечной спиновой релаксации $T_2$  от температуры (при $T=8-100 K$, $T_c=50 K$) и интенсивности накачки (при $T=8 K$) во внешнем магнитном поле $B = 1 T$; при $T=8 K$ $T_2=288 \text{ пс}$. В работе \cite{A1_09_A2_12_A3_04_Scherbakov_2010_Physicalreviewletters}из аппроксимации сигнала МОЭК было получено время поперечной спиновой релаксации $T_2=400 \text{ пс}$. 

Неравновесная динамика спинов дырок в ферромагнитном (Ga,Mn)As исследовалась методом МОЭК в работе \cite{A2_14_Patz_2015}, была получена температурная зависимость времени спиновой релаксации дырок $\tau_h$ при $4 K < T<T_c$, в данном диапазоне $\tau_{h}$ оставалось приблизительно постоянным, $\tau_{h} \sim 0.2 \text{ пс}$. Также была получена температурная зависимость времени энергетической релаксации дырок $\tau_{\varepsilon}$ (в том же температурном диапазоне), при $T=4 K$ $\tau_{\varepsilon} \sim 2 \text{ пс}$. Значение $\tau_{h}$ из \cite{A2_14_Patz_2015} согласуется с другой работой \cite{Wang2005}, где в результате анализа данных МОЭК была оценена верхняя граница $\tau_{h} \sim 0.2 \text{ пс}$ для ФМ InMnAs. Значение $\tau_{h}$ было также теоретически рассчитано для ФМ (Ga,Mn)As в работе \cite{Shen2012} как $\tau_{h} \sim 50-80 \text{ фс}$ ниже $T_c$.

\textcolor{blue}{Ещё одной важной характеристикой спиновой динамики в ФМ (Ga,Mn)As является коэффициент спиновой диффузии дырок. Несмотря на обширные исследования этого ферромагнитного полупроводника, коэффициент спиновой диффузии дырок до сих пор не был определен. Но можно сделать оценку сверху, поскольку коэффициент спиновой диффузии дырок не может превышать коэффициента спиновой диффузии электронов. В работе \cite{A2_15_Henn_2013} были получены предельные равновесные значения коэффициента спиновой диффузии электронов для $n-GaAs$: $D_e \sim 10-40 \text{ см}^2/\text{с}$ при температуре решетки $T_L=10 - 40 K$. Значения были получены методом двухцветной керровской памп-проб микроскопии путем исследования латеральной электронной спиновой диффузии, из аппроксимации квазидвумерного расширения электронного спинового пакета. Отсюда следует, что коэффициент спиновой диффузии дырок не может превышать этих значений. Данный вывод также подтверждается оценкой длины свободного пробега дырок $l_t \sim 1 \text{ нм}$ из работы \cite{A2_16_R_ster_2003}.}
% transport mean-free path