% !TEX root = Disser.tex
% !TEX encoding = Windows-1251

\section{Исследования спиновой динамики в РМП (Ga,Mn)As, мало, это Крайнову}

Хотя хорошо установлено, что ферромагнитное упорядочение ионов Mn в (Ga,Mn)As индуцируется дырками, важные аспекты их связи с ионами Mn в сильно коррелированной спиновой системе дырка-Mn до сих пор до конца не изучены. Среди открытых вопросов - механизмы спиновой релаксации спиновой подсистемы Mn и скорость диффузии спина дырок. 

В работе \cite{A2_02_Kimel_2004} для исследований использовался метод Магнито-Оптического Эффекта Керра (МОЭК), при этом спиновая поляризация в образце создавалась либо фотовозбуждением (в геометрии pump-probe), либо внешним магнитным полем (внешнее магнитное поле использовалось для сравнения). Использовался образец (Ga,Mn)As c x=2\%, выращенный методом НТ МПЭ, толщиной магнитного слоя d=350 нм и  $T_C=50K$ . \ Исследовалась релаксация керровского вращения во времени при 10 К и 60 К. Из сравнения сигнала фотоиндуцированного и индуцированного магнитным полем МОЭК, авторы заключили, что фотовозбуждение в  $10\mu \mathit{\text{Д}\text{ж}}/\mathit{\text{с}\text{м}}^2$ эквивалентно магнитному полю в  $0.6\pm 0.4\mathit{\text{м}\text{Т}}$  Временная зависимость при 10 К аппроксимировалась двумя экспонентами с временами  $\tau _1\sim 7\mathit{\text{п}\text{с}}$  и  $\tau _2\sim 30\mathit{\text{п}\text{с}}$ . Происхождение компоненты с  $\tau _1\sim 7\mathit{\text{п}\text{с}}$  авторы не объясняли. Чтобы разделить вклады от вращения фотоиндуцированных зарядов и магнитных ионов Mn, \ авторы повторили измерение при Т=60 К, при которой образец становится парамагнитным, но поскольку никаких явных изменений во временной зависимости фотоиндуцированного МОЭК не наблюдалось, авторы заключили, что наблюдавшийся сигнал связан только с фотоиндуцированными зарядами. Из ожидания величины времени релаксации спина дырок на основании других исследований около  $\tau _h\sim 1\mathit{\text{п}\text{с}}$ , авторы заключили, что  $\tau _2\sim 30\mathit{\text{п}\text{с}}$  не может быть связан с дырками и относится к релаксации спинов электронов зоны проводимости. Более того, чтобы проверить наличие взаимодействия между спинами Mn и спинами дырок, эксперимент был повторен при 80 mT, приложенном вдоль оси [110], никаких новых осцилляций или значительного изменения сигнала замечено не было, откуда было заключено, что взаимодействие спинов Mn со спинами электронов з.п. достаточно мало. Это факт подтвердил расчёты электронной структуры (Ga,Mn)As, согласно которым состояния Mn сильно гибридизованы с валентной зоной, в то время как влияние зоны проводимости намного слабее. Это ограничивает возможности спинтронных устройств на (Ga,Mn)As, позволяя им работать только с дырочными токами, как следствие, в силу низкой подвижности дырок в сравнении с электронами з.п., это ограничивает скорость работы таких устройств без каких-то особых подходов (ухищрений) .

В работе \cite{A2_03_Mitsumori_2004} методом МОЭК исследовалась динамика вращения намагниченности индуцированной поляризованными фотовозбужденными носителями заряда в ФМ (Ga,Mn)As c x=0.011 (Tc=30K) и x=0.068 (Tc=90K). Авторы предполагают, что спины Mn мгновенно поворачиваются при оптическом возбуждении под воздействием спинов фотогенерированных дырок и затем медленно затухают, возвращаюясь в изначальное состояние. Дырки генерировались поляризованными вдоль направления роста, выстраивая Mn и выводя намагниченность из плоскости образца. Выше Tc в ПМ режиме кривая релаксации аппроксимировалась единичной экспонентой с  $\tau =25\pm 1\mathit{\text{п}\text{с}}$  . Ниже Tc кривые сигнала МОЭК принимали двухэкспонентный вид, с  $\tau _1=13\pm 1\mathit{\text{п}\text{с}}$ , и появлялся дополнительный процесс с  $\tau _2=54\pm 1\mathit{\text{п}\text{с}}$  (наблюдавшийся только в ФМ фазе) для образца с \ x=0.011 и  $\tau _1=5\pm 1\mathit{\text{п}\text{с}}$  и  $\tau _2=41\pm 1\mathit{\text{п}\text{с}}$  для образца с \ x=0.068. Процесс, соответствующий 25 пс в ПМ фазе и  $\tau _1$  в ФМ авторы связали с генерацией и захватом спин-поляризованных электронов. Авторы связали  $\tau _2$  с совместной релаксацией спинов Mn и дырок (???).

В работе \cite{A2_04_Wang_2007} исследовали пять образцов с x=0.03-0.06 и Tc=65-80 К методом pump-probe дифференциального МОЭК при 4-6 К в геометрии Фойгта. Изучали динамику намагниченности при воздействии Ti:Sa лазером с пульсом 70 фс и частотой повторения 82 МГц. Результаты хорошо описывались (при учете в уравнении динамики полей анизотропии) наличием в образцах двух мод объемных стоячих волн и поверхностных состояний, природа (стоячие/объемно-поверхностные) и параметры которых сильно зависели от знака и величины постоянной поверхностной анизотропии $K_s$. 

В работе \cite{A2_05_Rubinstein_2002} изучали спектры ФМР в полуметаллических пленках (Ga,Mn)As и других пленках (Ga,Mn)As с x=4-6\%. Смотрели температурную зависимость для резонансных полей, приложенных параллельно (~Фойгт?) и перпендикулярно (Фарадей?) плоскости образца. При низких температурах наблюдали появление двух дополнительных пиков в спектрах ФМР, которые объяснили неоднородностью распределения статической намагниченности в образце и связали с несовершенством технологии роста. Уравнения для резонансных частот получаются как у Фурдины для соотв. геометрий при учете только поля перпендикулярной одноосной анизотропии H2, не учитывая наличие поля кубической анизотропии. Из этих уравнений они получили температурную зависимость g-фактора ионизованного марганца при $T<T_c$ и эффективного поля размагничивания (g-фактор там идет из \~1.95 при $T_c/2 < T < T_c$ до \~1.57 при 5К). Также предлагает рассматривать две подрешетки (по аналогии с работой Киттеля \cite{A2_24_Kittel_1959}, развивавшего теорию ФМР в редкоземельных гранатах), Mn2+ с $g_c=2.00$ и делокализованных дырок, связанные антиферромагнитно между собой, а спины ионов Mn - связанных между собой ферромагнитно взаимодействием типа РККИ. Рассммотрел крайние случаи, в ФМ фазе в диапазоне $T_c/2 < T < T_c$ и при самых низких температурах, где предполагают, что затухание минимально. Из 
результата для первого диапазона температур авторы сделали вывод об отношении намагниченностей подрешеток $M_h/M_c=0.05$, а из результатов обоих приближений авторы оценили веливину $g_h=-0.5$. Замечает, что согласно уравнению Рот, величины g-фактора носителей заряда в III-V полупроводниках чувствительны к внутренним деформациям и искажениям и могут принимать и положительные, и отрицательные значения.

В работе \cite{A2_06_Sinova_2004} исследовали затухание прецессии намагниченности, рассмотрели теоретически магнитную восприимчивость с т.з. полуклассического подхода ЛЛГ и развили микроскопическую теорию. В итоге получили микроскопический вклад в постоянную затухания Гилберта, связанный с p-d кинетическим обменом. Получили зависимость постоянной затухания Гилберта от плотности дырок при различных концентрациях Mn. Получили зависимость ширины линии ФМР от температуры для образцов c x=8\% прошедших и не прошедших обжиг (вообще, у нас как у прошедших отжиг, видимо, дело в концентрации? 8\%-ного у нас не было, но тут такой рост при уменьшении температуры...). При этом в отоженных образцах величина уширения была ~3 раз меньше в исследованном диапазоне температур, как и зависимость от угла приложения внешнего постоянного магнитного поля по отношению к оси роста при T=4K. Авторы связали это со значительным вкладом члена, связанного с неоднородностью образца, в величину уширения и его подавлением в образцах, прошедших отжиг. Также приводится расчет тока, необходимого для переключения намагниченности в тройной стуктуре на основе (Ga,Mn)As. 

В работе \cite{A1_10_A2_07_A3_05_Bombeck_2012_PhysicalReviewB}, упоминавшейся выше, также рассматривали спиновые волны, создаваемые пикосекунлными акустическими импульсами (создаваемыми испульсным фемтосекундным лазером) во внешнем магнитном поле. Методом МОЭК наблюдали две сцепленные по частоте спиновые моды, частота которых зависела от величины магнитного поля. Теоретически подсчитали, какие спиновые моды должны возникать в образце, характер (поверхностные/объемные). Согласие с экпериментом удалось добиться при допущении ?
параметра поверхностной магнитной энергии $K_s$ >0 и большим по величине и граничных условиях pinning (граничные условия для спиновых волн в (Ga,Mn)As являются по-прежнемупредметом обсуждения). Но вторую спиновую волну однозначно идентифицировать не удалось.


В работе \cite{A2_08_Liu_2005} то ли в гетеропереходах, то ли к КЯ (в гетероструктурах $Ga_{1?x}Mn_{x}As/Ga_{1?y}Al_{y}As$), там не уточнено, ссылаются на другую работу, где растили и такие, и такие структуры. Делали аппроксимацию данных ФМР при T=4K выражениями Фурдины, при этом пренебрегли H2||, g для Mn++ взяли =2.00. Рассмотрел две взаимодействующие подсистемы Mn2+ и дырок, ввёл выражение для $g_{eff}$, как у Киттеля. Также получена температурная зависимость эффективного g-фактора при $T=4-60 K$ ($T_c=72 K$), при 4 К g=1.92+-0.04

В работе \cite{A2_10_Sliwa_2006} в рамках $k \cdot p$ модели при учете влияния кубической анизотропии, без учета одноосной, было получено значение g-фактора $g_{eff} = 1.90$ в результате сравнения с экспериментальными результатами для образца без легирования Be при T=4K \cite{A2_08_Liu_2005}. Отмечают, что факт того, что эффективный g-фактор меньше 2.00, свидетельствует о вкладе дырок в динамику намагниченности, а также то, что их теория применима при концентрациях носителей заряда, когда (Ga,Mn)As металлический. 

В работе \cite{A2_09_Khazen_2008} исследовались методом ФМР магнитные параметры (температура Кюри, легкие/тяжелые оси намагничивания, постоянные анизотропии, g-факторы) и их зависимость от концентрации дырок (которая регулировалась степенью легирования водородом) в образцах (Ga,Mn)As с x=7\%, прошедших отжиг. Описывают уширение линии ФМР как состоящее из двух частей, неоднородной, не зависящей от частоты, связанной в т.ч. с неоднородностью образца, и однородной, зависящей от внутреннего затухания. Приведена зависимость ширины линии ФМР от температуры ниже $T_c$ для легированного H образца при различных ориентациях магнитного поля. Смотрели зависимость уширения от концентрации дырок. Отметили, что в РМП эффективный g-фактор ионизованного $Mn^{2+}$ из-за взаимодействия с дырками может быть ниже 2.00 и зависит от концентрации дырок. Из аппроксимации зависимости величины резонансного магнитного поля от его ориентации получили величину g=1.90 для референсного образца (без легирования) при T=4K. Также получили температурную зависимость постоянных анизотропий (кубич и одноосной перпендикулярно и парал. пл-ти образца).

В работе \cite{A2_11_Zhu_2009} методом МОЭК исследовалась спиновая динамика в пленках (Ga,Mn)As x=6\% и толщиной 200 нм, (что достаточно, чтобы избежать поляризации из-за ?ферромагнитной близости GaAs). Измерили в отсутствии магнитного поля зависимость времени спиновой релаксации T1 от температуры и интенсивности накачки. Также представили зависимость времени дефазировки, частоты прецессии, амплитуды от температуры при $8-100 K$ ($T_c=50 K$) и интенсивности накачки во внешнем магнитном поле $B=1 T$. При $T=8 K$ $T_2=288 \text{ пс}$. Наблюдаемые осцилляции в сигнале МОЭК при температурах $T_c < T < 2 \cdot T_c$ связали с тем, что, несмотря на исчезновение дальнего ферромагнитного порядка выше $T_c$, возможно, сохраняется ближний порядок, в котором участвуют десятки соседних атомных оболочек. Заключили, что механизм БАП является ключевым для спиновой релаксации при низких температурах, а при высоких ключевым становится механизм Д-П. 

В работе \cite{A1_09_A2_12_A3_04_Scherbakov_2010_Physicalreviewletters} фемтосекундными оптическими пульсами генерировались импульсы деформации в подложке GaAs, создавался пакет акустических фононов, который двигался от подложки к внешней поверхности пленки (Ga,Mn)As. Это приводило к вращению намагниченности относительно её равновесной ориентации на частоте $\sim 10$ ГГц. x=5\%, d=200 нм. $T_c=60 K$. В отсутствии внешнего магнитного поля намагниченность M лежит в плоскости слоя при низких температурах. Магнитное поле, направленное перп. слою, выводит намагниченность из плоскости слоя. Угол между линейными поляризациями падающего и отраженного лучей был прямо пропорционален проекции намагниченности на ось роста. Значение $M_z$ насыщалось при $B>2 \text{кЭ}$. Из аппроксимации экспериментальных кривых получили значения полей кубической и одноосной анизотропий в плоскости и перпендикулярно плоскости пленки. Достижение импульса деформации внешней поверхности пленки и отражение обратно приводит к модуляции ширины магнитного слоя во времени. Даже после того, как импульс деформации дважды прошел через образец (авторы предполагают, что после этого он затух), все ещё наблюдается прецессия намагниченности с частотой $\sim 10$ ГГц. Сигнал МОЭК в магнитном поле 0.8 кЭ наилучшим образом аппроксимировался с частотой затухания (precession decay time) 400 пс. Высокочастотные осцилляции 44 ГГц объясняются интерференцией probe луча, отраженного от поверхности образца и ???пакета деформационной волны. 

В работе \cite{A2_13_N_mec_2013} приведена полученная из данных МОЭК зависимость постоянной затухания Гилберта от внешнего магнитного поля для образца x=5.2\% при T=15 K. Все образцы в работе имели толщину <50 нм. Много раз подчеркивают важность оптимизации параметров роста и их влияние на магнитные и электрические характеристики. Зависимость от магнитного поля при полях > 0.3 T похожа на линейную, но диапазон ~10-550 мТ не достаточен, чтобы можно было провести корректное сравнение с нашим результатом, - отсутствием зависимости уширения от магнитного поля в полях 2-5 Т. Не понятно.

В работе \cite{A2_14_Patz_2015} спиновая динамика исследовалась методом МОЭК, временная зависимость сигнала МОЭК описывалась в трехэкспоненциальном приближении, трехступенчатое восстановление сигнала МОЭК после возбуждения лазерным импульсом описывалось следующими процессами: 1) первый процесс это релаксация спин-поляризованных дырок => быстрое затухание, $\tau_{HS} \sim 200 \text{ фс}$ 2) энергетическая релаксация горячих дырок, которое можно понимать как охлаждение вследствие рассеяния на фононах в центре валентной и примесной зон => $\tau_{HE} \sim 2 \text{ пс}$ 3) когерентная прецессия спинов Mn и гилбертово затухание в процессе спин-решеточного рассеяния => периодические осцилляции $\sim 250 \text{ пс}$. Наблюдалась зависимость сигнала МОЭК $\Delta \theta_k$ от температуры при временах <8 пс. На этих временах поведение $\Delta \theta_k (T)$ хорошо аппроксимировалось двухэкспоненциальной зависимостью. Из этой аппроксимации были получены температурные зависимости $\tau_{HE}(T)$ и $\tau_{HS}(T)$. Уход $A_{HS}$ в 0 при пересечении $T_c$ был объяснен обратным эффектом Оверхаузера, т.е. ионы Mn передает часть своего спина дыркам. $\tau_{HS}$ - время спиновой релаксации дырки, остается постоянным $160 - 200 \text{ фс}$ в диапазоне $4 K - T_c$. Это значение согласуется с другой работой [10.1103/PhysRevLett.95.167401] методом МОЭК, посвященной исследованию динамики намагниченности в InMnAs, где было получено $\tau_{HS} \sim 200 \text{ фс}$. Это значение также выше теоретически рассчитанного в работе [10.1103/PhysRevB.85.075206], где $\tau_{HS} \sim 50-80 \text{ фс}$ ниже $T_c$. 

В работе \cite{A2_15_Henn_2013} используя метод двухцветной керровской памп-проб микроскопии исследовалась латеральная электронная спиновая диффузия в объемном n-GaAs, после возбуждения памп-импульсом. В результате аппроксимации квазидвумерного расширения электронного спинового пакета, были получены предельные равновесные значения коэффициента спиновой диффузии электронов (с зависимостью от температуры решетки, близкой к линейной), $D_e \sim 5-40 \text{ см}^2/\text{с}$ при $T_L=10 - 40 K$. Начальные значения коэффициента спиновой диффузии (сразу после возбуждения) не зависели от температуры решетки и составляли $D_e \approx 70 \text{ см}^2/\text{с}$, поскольку начальная кинетическая энергия электронов (и, следовательно, начальная электронная температура) определялись исключительно большой избыточной энергией возбуждения $E_{ex}$ и не зависели от температуры решетки; начальная температура электронов была оценена как $T_e^{initial} \approx 58 K$.

В работе \cite{A2_16_R_ster_2003} значение длины свободного пробега дырок (transport mean-free path) в (Ga,Mn)As было оценено как $l_t \sim 1$ нм.

Обширные исследования коллективных спиновых возбуждений дырки-иона Mn в пленках (Ga, Mn) As были проведены различными экспериментальными методами, такими как сверхбыстрый магнитооптический эффект Керра \cite{A2_02_Kimel_2004} \cite{A2_03_Mitsumori_2004} \cite{A2_04_Wang_2007} (МОЭК), ферромагнитный резонанс (ФМР) \cite{A2_05_Rubinstein_2002} \cite{A2_06_Sinova_2004} , а также пикосекундные импульсы деформации \cite{A1_10_A2_07_A3_05_Bombeck_2012_PhysicalReviewB}. Спиновая динамика в ферромагнитном (Ga, Mn)As была изучена с помощью ФМР, а эффективный g-фактор  $g_{\mathit{eff}}$ , характеризующий взаимодействующую спиновую систему дырка-ион Mn, был измерен в \cite{A2_08_Liu_2005}  $g_{\mathit{eff}}= 1,92 \pm 0,04$ и \cite{A2_09_Khazen_2008}  $g_{\mathit{eff}}$  = 1,90. Измеренные значения  $g_{\mathit{eff}}$  находятся в хорошем согласии с теоретическим предсказанием -  $g_{\mathit{eff}}$  = 1,90 \cite{A2_10_Sliwa_2006} . Из анализа данных МОЭК \cite{A2_11_Zhu_2009} \cite{A1_09_A2_12_A3_04_Scherbakov_2010_Physicalreviewletters} \cite{A2_13_N_mec_2013} время поперечной спиновой релаксации Марганца было оценено как  $\tau _{\mathit{Mn}} \sim 300 \div 400$ пс. Неравновесная динамика спинов дырок в ферромагнитном (Ga,Mn)As была недавно изучена с помощью сверхбыстрой спектроскопии МОЭК, а время жизни спина дырки было измерено как \cite{A2_14_Patz_2015}  $\tau _h \sim 0,2$ пс. Другим важным компонентом физики ферромагнитного (Ga, Mn) As является скорость диффузии спина дырок. Несмотря на обширные исследования этого ферромагнитного полупроводника, скорость диффузии спина дырок до сих пор не определена. Тем не менее, на основании данных, полученных диффузии спинов электронов \cite{A2_15_Henn_2013} $D \sim 10 \div 40 \text{ см}^2 / \text{с}$ в n-GaAs, можно прийти к выводу, что диффузия спинов дырок в (Ga, Mn) As не может превышать это значение. Этот вывод подтверждается результатом, полученным в работе \cite{A2_16_R_ster_2003} для \textcolor{red}{длины свободного пробега транспорта дырок (hole transport)} в (Ga,Mn)As  $l_t \sim 1$ нм.
