% !TEX root = Disser.tex
% !TEX encoding = Windows-1251

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\input{actualnost.tex}

Все вышесказанное определяет \underline{актуальность темы} диссертационной работы.

\input{intro_tail.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Во \underline{Введении} обоснована актуальность проведенной работы, сформулирована цель, научная новизна и практическая значимость работы, перечислены основные положения, выносимые на защиту, и кратко изложено содержание диссертации.

%\hyperref[chap:orient]{\underline{Первая глава}} диссертации содержит обзор литературы по исследованной тематике: краткое описание использованных материалов, их зонной структуры, особенностей акцепторной магнитной примеси Mn, особенностей технологий роста образцов, играющих важную роль в их оптических свойствах. Дано описание экспериментальных методов, использованных в данной работе: метода поляризованной фотолюминесценции и неупругого рассеяния света с переворотом спина. Приведена модель акцепторного центра $Mn_{Ga}$ в GaAs для случая "сильной связи"\ между ионом $Mn^{2+}$ и дыркой валентной зоны. Представлен обзор литературы, посвященной магнитной анизотропии и способам управления намагниченностью в РМП (Ga,Mn)As, исследованиям спиновой динамики в РМП (Ga,Mn)As, а также СКЯ (Ga,Mn)As/AlAs.

В \hyperref[ExperSetup]{\underline{первой главе}} описана экспериментальная установка и принцип её работы, представлены основные возможности программы, написанной в рамках данной диссертационной работы для автоматизации управления установкой. Приведены погрешности эксперимента, а также в единой таблице приведены основные свойства всех образцов, исследованных в данной работе.

% Главы со второй по пятую содержат описание результатов диссертационной работы.

Во \hyperref[seq:energystructure]{\underline{второй главе}} приведено исследование методом резонансного НРСПС энергетической структуры нейтрального акцептора Mn ($A_{Mn}^0$) в объемной легированном GaAs:Mn в зависимости от внешней одноосной деформации и магнитного поля, с учетом наличия внутренних случайных полей. На основе сравнения с теоретическими расчетами в спектрах НРСПС идентифицированы линии, соответствующие переходам между мультиплетами основного и первого возбужденного состояний акцептора $A_{Mn}^0$, определены соответствующие эффективные g-факторы, а также величина деформационного потенциала константы p-d обменного взаимодействия между ионом $Mn^{2+}$ и дыркой валентной зоны.  

В \hyperref[ch:Anisotropy]{\underline{третьей главе}} методом поляризованной фотолюминесценции горячих электронов исследовано влияние внешней одноосной деформации на магнитную анизотропию эпитаксиальных слоев ФМ РМП (Ga,Mn)As. Изучено комбинированное воздействие внешней одноосной деформации и магнитного поля на спиновую поляризацию дырок, связанных на акцепторах Mn. Для сравнения методом поляризованной исследовано влияние внешней деформации на поляризацию дырок, связанных на акцепторах, в легированном GaAs:Mn. Определены постоянные магнитной анизотропии и магнитострикции для (Ga,Mn)As.

В \hyperref[ch:MQW]{\underline{четвертой главе}} методом поляризованной фотолюминесценции горячих электронов исследована спиновая поляризация дырок во внешнем магнитном поле в структурах с ферромагнитными квантовыми ямами (Ga,Mn)As/AlAs, а также, для сравнения, в объемном РМП (Ga,Mn)As, объемном легированном GaAs:Mn и легированных СКЯ GaAs:Mn/AlAs. Из полученных данных и сравнения с теоретическим расчетом сделан вывод, что ферромагнетизм в СКЯ РМП (Ga,Mn)As/AlAs в значительной степени обусловлен дырками, локализованными в примесной зоне акцептора Mn, а не свободными дырками валентной зоны. Второй вывод заключается в том, что спиновая поляризация дырок примесного уровня в двумерном РМП определяется преимущественно внутренними случайными полями, а не влиянием размерного квантования.

В \hyperref[ch:SpinDeph]{\underline{пятой главе}} методом НРСПС исследована поперечная релаксация спина иона $Mn^{2+}$ и перенормировка эффективного g-фактора иона $Mn^{2+}$ в ФМ РМП (Ga,Mn)As: из ширины линии НРСПС получена зависимость времени поперечной релаксации спина иона $Mn^{2+}$ от температуры и магнитного поля, а из зависимости величины энергетического сдвига линии НРСПС от магнитного поля получена температурная зависимость эффективного g-фактора иона $Mn^{2+}$. Наблюдалось уменьшение g-фактора на $\sim 5 \%$ при переходе из парамагнитной в ферромагнитную фазу. 

В \hyperref[sec:concl]{\underline{Заключении}} сформулированы основные результаты работы.



