% !TEX root = Disser.tex
% !TEX encoding = Windows-1251

\item Методом резонансного НРСПС исследована энергетическая структура нейтрального акцептора $A_{Mn}^0$ в объемном легированном GaAs:Mn в зависимости от внешней одноосной деформации и магнитного поля. В cпектрах НРСПС идентифицированы линии, соответствующие переходам между мультиплетами основного ($F=1$) и первого возбужденного ($F=2$) состояний акцептора $A_{Mn}^0$. 

\item Определены g-факторы основного и первого возбужденного уровней нейтрального акцептора $A_{Mn}^0$ в GaAs:Mn ($g_{F=1}=2.74$, \mbox{$g_{F=2}=1.92$}), величина деформационного потенциала константы p-d обменного взаимодействия между ионом $Mn^{2+}$ и дыркой валентной зоны ($A_p=0.2 \text{ эВ}$).

\item Методом поляризованной фотолюминесценции исследовано влияние внешней одноосной деформации на магнитную анизотропию эпитаксиальных слоев ФМ РМП (Ga,Mn)As. Зависимость магнитного поля насыщения от деформации демонстрирует два участка с разным углом наклона и точкой излома, в которой направление намагниченности ориентируется вдоль приложенной деформации. Внешняя одноосная деформация приводит также к перемешиванию состояний дырок, связанных на акцепторах, и, как следствие, падению степени поляризации ГФЛ.
% $B_s^{2/3}(P)$

\item Определены постоянные магнитной анизотропии ($\text{С}_1{\approx}510 \text{ Э} \cdot \text{см}^{-3}$,  $\text{С}_2{\approx}100 \text{ Э} \cdot \text{см}^{-3}$,  $\text{С}_3{\approx}-35 \text{ Э} \cdot \text{см}^{-3}$) и магнитострикции \mbox{($\gamma _1{\approx}90 \text{ Э} \cdot \text{кбар}^{-1}$,  $\gamma _2{\approx}690 \text{ Э} \cdot \text{кбар}^{-1}$)} для пленок (Ga,Mn)As.

\item Наши результаты показывают, что контроль намагниченности в РМП (Ga,Mn)As может быть реализован за счет соответствующих внешней деформации и магнитных полей. 

\item Методом поляризованной фотолюминесценции горячих электронов исследована зависимость спиновой поляризации дырок от внешнего магнитного поля в структурах с ферромагнитными квантовыми ямами (Ga,Mn)As/AlAs. Полученные результаты позволяют утверждать, что ферромагнетизм в СКЯ РМП (Ga,Mn)As/AlAs в значительной степени обусловлен дырками, локализованными в примесной зоне акцептора Mn. Сравнение данных для СКЯ с разной шириной ямы и объемного РМП образца позволяет сделать вывод, что спиновая поляризация дырок примесного уровня в двумерном РМП определяется преимущественно внутренними случайными полями, а не влиянием размерного квантования.

\item Методом НРСПС для ФМ РМП (Ga,Mn)As получена зависимость времени поперечной релаксации спина иона $Mn^{2+}$ от температуры (в диапазоне $T=4 \div 170$~K при $T_c = 35 \div 60$~K и $x = 1 \div 5 \%$) и магнитного поля (при $B = 2 \div 5$~T). При $T=5$~K $\tau_{Mn} \sim 30 \text{ пс}$. Также получена температурная зависимость эффективного g-фактора иона $Mn^{2+}$. Наблюдалось уменьшение g-фактора на $\sim 5 \%$ при переходе из парамагнитной ($g_{Mn}^{\text{пм}} = 2.01)$ в ферромагнитную фазу, связанное с обменным взаимодействием двух спиновых подсистем, Mn и дырок.

\item Обнаружено, что в объемном РМП (Ga,Mn)As скорость поперечной релаксации спина иона $Mn^{2+}$ в исследованном диапазоне температур характеризуется двумя режимами. При температурах ниже $T_c$ время поперечной спиновой релаксации ионов $Mn^{2+}$ $T_2$ определяется спиновой релаксацией дырок за счет спин-орбитального взаимодействия. При $T>T_c$ доминирует вклад от флуктуации спина в ансамбле дырок.

