% !TEX root = Disser.tex
% !TEX encoding = Windows-1251

\underline{Цель} данной работы заключается в исследовании спин-зависимых явлений в объемном РМП (Ga,Mn)As и структурах с квантовыми ямами (СКЯ) на его основе и определении параметров материала, важных для построения модели ферромагнетизма, методами горячей фотолюминесценции (ГФЛ) и неупругого рассеяния света с переворотом спина (НРСПС) при воздействии внешним магнитным полем и деформацией. 

% \underline{Цель} данной работы заключается в исследовании спин-зависимых явлений в объемном РМП (Ga,Mn)As и структурах с квантовыми ямами (СКЯ) на его основе и определении параметров материала, важных для теоретического моделирования ферромагнетизма. 

% \textcolor{red}{[Кусраев: "Ладно еще одно название, зачем выносить в начало фразы «спин-зависимые явления»? Пожелание сформулировать более конкретно. Надо же конкретные вещи... перечислить два-три основных явления". Компан: "тут слово «оптика» должно прозвучать, и этого достаточно." ]}

%\textcolor{red}{Задачи?}

\underline{Методология и методы исследования.} Для исследования спиновых свойств полупроводниковых структур были использованы методы поляризованной фотолюминесценции (ФЛ) и неупругого рассеяния света с переворотом спина. Первый метод связан с исследованием спектров интенсивности и поляризации излучательной рекомбинации созданных светом неравновесных носителей заряда \cite{A0_02_Zaharchenya_1989}, второй метод связан с исследованием линий-спутников лазерной линии, которые возникают в результате изменения спинового состояния системы при неупругом взаимодействии со светом \cite{Geschwind1980,A3_20_Debus_2013_PhysicalReviewB}.

\underline{Научная новизна} работы определяется тем, что в ней впервые:

\input{../TEXT/novelty.tex}


\underline{Практическая значимость} работы состоит в том, что
\input{../TEXT/PracticalSignificance.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\newpage
\underline{Основные положения, выносимые на защиту}:
% \\ [-.9cm]
\input{../TEXT/polozh.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\vspace{-2.7mm}\underline{Апробация работы.}~\input{../TEXT/approb.tex}


\underline{Личный вклад.} Автор диссертации выполнил экспериментальные измерения, представленные в данной диссертации, провел обработку и анализ данных, написал программный код для автоматизации установки и подключения оборудования, контролирующего параметры эксперимента. Автор активно участвовал в постановке задач и подготовке к печати всех опубликованных по теме диссертации работ.


\underline{Публикации.} Основные результаты по теме диссертации изложены в 5 работах [A1-A5], все из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК. 
% Список работ приведен в